\section{Definición del problema}

Durante el proceso de la \gls{picb} se requiere la presencia de expertos en el planeamiento estratégico militar, para el diseño, desarrollo y ejecución de las operaciones militares. Actualmente, se tiene enfocado los esfuerzos en la elaboración del \emph{Plan Verde}\footnote{Nombre clave de un documento de operaciones tácticas, usado como fuente de información durante el desarrollo de la tesis}, documento donde se establecen las operaciones tácticas a llevar a cabo en caso de una invasión de \emph{Negro}\footnote{Nombre clave de un hipotético país hostil.}. Debido a la importancia del contenido de dicho documento, la presencia de errores debe ser nula. Sin embargo, la posibilidad de error está siempre presente por diversos motivos, por ejemplo: si el especialista no pudo transmitir su conocimiento eficientemente o por un error humano producido por el agotamiento, un mal cálculo u otro motivo asociado a la condición humana.
\todo{Quitar la referencia a Negro, Verde, etc. Expresarlo de manera impersonal.}

\todo{Acá poner acerca del PICB de los calcos, cuadernos usados, etc.}
En el cuadro \ref{cuadro:problemasyposiblescausas} se listan los problemas que pueden ocasionar error en el planeamiento estratégico con sus posibles causas.

\begin{longtable}[H]{p{.4\textwidth}|p{.53\textwidth}}
  \textbf{Problemas identificados} &  \textbf{Causas}\\\toprule
  \endhead


  Respuesta lenta por parte del experto &
  \begin{minipage}{.53\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item Los expertos humanos sufren de agotamiento físico, haciendo que se retrasen en el diseño de sus estrategias.
    \item Al analizar un escenario complejo el experto necesita más tiempo para el análisis.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \\\midrule


  Ausencia del experto humano &
  \begin{minipage}{.53\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item El experto puede estar realizando otra misión.
    \item El experto podría estar enfermo.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \\\midrule


  Error del experto humano &
  \begin{minipage}{.53\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item Error al realizar los cálculos, analizar la situación o emocionalmente no se encuentra apto para realizar su labor.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \\\midrule


  Conocimiento incompleto &
  \begin{minipage}{.53\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item Parte del conocimiento es obtenido empíricamente.
    \item El experto sólo domina un tipo de estrategia.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \\\bottomrule
  %\caption[Problemas y posibles causas]{\mbox{Problemas y posibles causas.\newline Fuente: Elaboración propia.}}
  \caption{Problemas y posibles causas}
  \label{cuadro:problemasyposiblescausas}
\end{longtable} \todo{Quitar la tabla. Ponerla como viñetas.}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../../tesis"
%%% End:
