\section{Objetivos}
Objectivos.\todo{¿Dividimos los objetivos por secciones o los ponemos como sub-secciones?}

\section{Objetivo general de la tesis}
Esta tesis tiene como objetivo principal desarrollar un sistema experto capaz de procesar la información acerca de una zona de conflicto, emitiendo una serie de consejos acerca de las posibles operaciones a realizar en una determinada situación; para lo cual usará los factores de terreno, clima, situación del ejército propio y ejército enemigo. Así mismo, la tesis se desarrollará en el marco del Plan Verde, es decir, todo lo que implique el desarrollo (contexto de organización, base de conocimiento, zonas de conflicto de análisis, reglas de inferencia y soporte software necesario) estarán en la linde del plan antes mencionado, buscando cubrir lo descrito en él.

El principal objetivo de la tesis es desarrollar un software que permita a un experto militar, que participa en la \gls{picb}, ser asistido en dicho proceso. Dicho software será un sistema de cómputo capaz de procesar información acerca de un escenario de conflicto, emitiendo una serie de consejos acerca de las maniobras posibles a ejecutar.

\todo{Revisar esta parte. Debe ir en otro cap}Esta tesis se desarrolla en el marco del Plan Tenacidad\footnote{Para el presente trabajo, el asesor militar proveyó el contexto de un caso práctico (planificación militar) denominado para esta tesis como \emph{Plan Tenacidad}}, es decir, todo lo que implique el desarrollo (contexto de organización, base de conocimiento, zonas de conflicto de análisis, reglas de inferencia y soporte software necesario) estarán en la linde del plan antes mencionado, buscando cubrir lo descrito en él.


%% >>> : - . - . - . - . - o - . - . - . - . - :


\section{Objetivos específicos de la tesis}

Los objetivos específicos de \emph{Gueco}, se fijaron con la intención de proveer una visión general acerca de las partes del problema.

\begin{description}
  \item[OE1] Formalización de conocimiento del experto militar en reglas para inferencia.
  \item[OE2] Ofrecer un mecanismo basado en mapas digitalizados.
  \item[OE3] Diseño de una base de conocimiento extensible.
  \item[OE4] El sistema experto ofrecerá resultados con una confianza mayor que 0,85.
  \item[OE5] Poder almacenar el conocimiento de diversos expertos militares.
\end{description}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../../tesis"
%%% End:
